(行山L)法國意大利瑞士行山(多圖)

上個月去左歐洲行山，原本打算LIVE住係連登更新，但因為網絡問題做唔到，宜家補返啲相同文俾大家！

今次個題目叫「法國意大利瑞士行山」，但其實只係行一條路線，Tour du Mont Blanc(TMB)，中文可以叫環白朗峰小徑，係一條環繞歐洲最高峰(唔計俄羅斯)嘅線路，全長170公里，途經法國意大利瑞士三個國家。

我先坐飛機由香港去蘇黎世，再係當地揾CAR POOL去日內瓦，再坐巴士去登山聖地沙木尼，開始行程！

FB：

強貼留名

因為想盡量慳錢，所以基本上帶晒所有露營裝備，帳篷睡袋睡墊等等，連食物都係香港買埋帶過去，大約買左6日食物，自己帶埋爐具自己煮，所以背嚢好Q重，大約22公斤！

去到第一站蘇黎世之後，我先發現自己張電話卡唔可以係瑞士上網 ，但我又要用APP約CAR POOL，搞到要用機場WIFI約完，再係無網絡嘅情況去某個油站等....

約左係機場外面嘅油站，所以要自己行出機場

好彩司機無放我飛機，準時黎接我，由蘇黎世去日內瓦大約20歐元

去到日內瓦機場再買巴士飛去沙木尼

去到沙木尼，第一件事唔係起步，而係去買登山指南，因為我其實出發前唔算做左好多準備，所以要買書仔跟住行，買完之後先發現TMB其實係無經過沙木尼嫁！而係經過大約幾公里外嘅小鎮Les Houches......

上南針峰嘅纜車，可以上到3800米望4800左右嘅白朗峰，但我今次無上去

沙木尼根本係遊客區

基本上全世界主要嘅登山品牌都可以係到揾到

已經見到少少雪山，天氣都算唔錯

買完書仔，仲要買煮食用嘅GAS罐，但我唔知痴左邊條線，居然唔係沙木尼買，打算行個幾鐘，去到Les Houches先買...

行到半路，有司機主動停低架車，問我要去邊，我話Les Houches，佢就車我去！係車上，司機同我講，原來因為宜家仲未係旺季(當時6月初，7月先開始旺季)，所以Les Houches所有店都唔開，我無可能買到GAS，所以佢超好人地車返我返去沙木尼，話我知邊到買GAS，再教埋我今晚可以係邊到露營(因為個時已經5點幾)，再教埋我第二日可以坐免費巴士去Les Houches，唔洗行個幾鐘馬路咁ON9.....

超好人司機(反正我個PAGE都有出樣，唔怕俾大家起底啦 )

我露營個位其實唔係正式露營區，而只係一個草地，但一般無人會理

第二朝一早開始落雨

終於坐完巴士去到Les Houches，但係大雨到仆街.....但唔理啦，開始行

補返上面死圖

其實由Les Houches可以坐纜車上山，但因為淡季未開，我要自己行上去，一開波就要爬升大約650米，雖然只係石屎路，但因為我背囊真係幾重，身體又未適應，所以行得幾辛苦...

簡單黎講就係沿住小鎮啲路上山

因為TMB係世界知名嘅路線，所以有好多指示牌

講真就算有得搭纜車我都唔會搭，因為要慳錢...

見到兩個人行得慢過我，問下先知原來佢地係要去登白朗峰，唔怪得帶晒繩同頭盔

基本上全日KEEP住落雨

TMB路線圖

夾埋頭尾幾多日

其實最後無行完全程，行左8日，行多一日左右行完，但最後放棄左

上完650米就開始落山，幾斜

真正歐陸風情

有個唔太知有咩特別嘅教堂，好似幾出名

行到咁上下又要開始上坡，因為唔想聽日上太多坡，所以今日盡量行得幾多行幾多。不過講係咁講，係全身酸痛嘅情況下，都行唔到太多，一陣受傷就仆街...所以大約下午6點左右就揾個地方露營(大約9點先日落)

第二日起身，行左唔夠幾分鐘就見到有間山屋係開嘅，咁食個靚早餐先出發啦，個時見個天好似唔錯，估唔到今日差啲令我凍死係山上面....

食早餐時識左對加拿大父子，一齊行

個天開始落毛毛雨，我將件防水風褸蓋係身前，幫我個前置包同相機擋雨

雨勢開始愈來愈大，我有唸過着返好件防水風褸，但心唸「等係前面揾個可以擋雨嘅地方先啦」，結果，一路上連樹都無.....

全身濕晒，超凍，而且條路由我今日起步開始，一共要爬升800米先會有間細到PK嘅屋仔可以避下雨，我為左令自己身體唔好咁凍，只可以繼續衝衝衝，但大腿肌肉開始攰到震晒，兩雙手手指同個鼻無晒知覺，個肚仲要超餓，最後我都係頂唔住，係雨中放低個背嚢，將相機同前置包放返入大背嚢，但係雨中食啲混左雨水嘅曲奇，着返好件衫先再出發...

真係攰到PK，但我知道唔可以停，停落黎真係會死

當我係雨中行左三個鐘黎到依間小屋時，真正覺得自己執返條命...當我入到去，其他人都叫我快啲換衫，但我已經攰到全身震晒，而且我分唔到係因為凍定因為肌肉痛而震....

休息左一陣，唔理現場有女係到，除衫除褲換晒啲乾嘅衣服，個人先有啲好轉

已經唔理個地板會整濕個睡袋，再拎埋個爐出黎，有人提供水，有人提供茶包，泡一升熱茶出黎大家一齊飲，天堂呀！

點解既

簡單黎講係審美疲勞，去到最後個日覺得風景黎黎去去都差唔多，就唔想行落去，而且我都唔需要用「行足170公里」黎證明自己啲咩

強帖留名！

支持留名

支持

我們香港人是用「沖茶」！

契丹支那人是用「泡茶」！

我們香港人是用「袋」，「手袋」！

契丹支那人是用「包」！

支持post主完全旅程！
有無行程機票，車費洗咗幾錢？
讓我們等背蘘客參考一下？

沖茶同泡茶係兩樣野

離開左間小木屋之後，要坐爬升多200米先到今日最高點，當時海拔已經到2300米左右，山上愈來愈多雪，外面都由落雨變成落雪，但我都要繼續向前行。

本來我同加拿大父子一齊行，係小屋到再遇到一對美國男巴西女嘅情侶，我地5個人決定一齊行

前面條路係咁

迷路

個美國男居然係一個咩都無嘅地方同女朋友求婚，張相係佢地影，後面個人影係我....

繼續向上爬，雖然啲路因為俾雪蓋住令我地有啲迷路，但最後都上到頂，仲要係山頂附近見到有間山屋！

我第一反應係唸唔知間山屋有無開(淡季)，但原來間山屋雖然無工作人員做野，但都會開左門，俾人地入去避雪

咁凍到仆街時見到間咁嘅野真係開心死

休息一陣，打算繼續落山，但個天突然變成咁，所以只好返返入山屋

一時好清，但15分鐘後又變返咩都睇唔到

最後我地係山屋到被迫留左一晚，根據天氣報告聽日會放晴....希望係啦

山上天氣真係變幻莫測，一分鐘前後都可以好大分別

求婚成功嘅主角

清起黎真係幾靚

日落

超遠山頂嘅山羊

第二日一起身，出面能見度都仲係好差，下面條片就係個時拍

但估唔到，15分鐘後開始放晴，而且係清到仆街個隻！

係完全無前人腳印下行雪，真係好爽！

新加入嘅兩個韓妹

落返低啲就開始無雪，不過一樣好靚

chamonix個到好似話有個香港男仔成日去行山
個時聽d staff講話年年都見到佢去N次

唔知啦，如果講攀山個種應該幾正常，因為個到真係聖地，一座山都有唔同路線登頂啦，相反「行山」其實全世界大把路線，唔一定會去法國

哩條正
易得嚟又靚景

好正，好心動

拿，難定易好睇唔同情況

好似我咁自己野自己孭已經難好多，同埋主線同支線難度唔同，我今次行支線多，難度高啲

前兩日天氣差，今日終於可以充到電

後來先知行錯左路，行馬路繞遠左幾公里

經過琴日咁慘，今日段路好好多

話易係因為睇過上網啲blog
可以全住hostel

係，最豪華團係全程住hostel/山屋，餐餐有人煮俾你食，行李揾車送去下個小鎮

我都上去影過

MONT BLANC?

加速

想行
遲下搵機會去

LIVE左

係

好羨慕呀，巴打

好靚丫

有啲位都仲有雪

影相L真係好慘，幫人影相就係咁

人地幫我影就係咁(同一部機)

如果我係一個人行緊我都想咁野係到HEA...

法國同意大利嘅邊境

行雪好攰，但幾好玩

佢地比較驚雪，我就一早跳住咁落左去啦

終於黎到今日個住宿，雖然我有帳篷，但外面風超大，加上係雪山上辛苦左兩日，想瞓好少少，就俾20歐一個床位住好啲，但入到去先話個沖涼壞左....

佢地食餐好，而我就繼續食自己煮嘅野.....因為每食一餐，我背嚢就會輕大約400克

留名

咁巴打你會帶咩去煮黎食
可唔可以講下全個袋有咩

買定啲面同午餐肉去煮，同帶啲餅

68L背囊(其實想帶58L，但咁啱個袋入左廠)
兩人帳(用開個單人非自立帳，但今次用自立帳會方便啲)
睡墊
0度睡袋
GAS爐
GAS
一個1L嘅鍋
一支有牙嘅匙(可以當埋叉用)
濾水器(但後來少用)
2.5L水袋
600ML水樽
行山服裝
太陽能充電(新買所以帶去試用)
相機(單反+ACTION CAM)
越野跑鞋(想透氣同輕)
微型冰爪
冰斧(後來救左我一命)
登山杖X2

大約係咁，唔知有無漏

又過左一日，因為同行佢地行到出晒水泡，腳都有啲傷，所以我就陪佢地行慢啲，佢地問我有無出水泡，我會一粒都無，點解？因為我着無防水嘅越野跑鞋囉，真係有影響嫁！

一出山屋就見山羊

疏廢小屋

45度雪坡，有經驗的話其實好易過

今日有一條有少少上斜，同完全無上斜嘅公路，我陪佢地行公路

終於黎到城市

其實由第二日開始同佢地行，係因為大雪同天氣唔好，但我自己一向習慣一個人行，佢地行得OK時都無所謂，但如果要我同佢地一齊慢落去，我就唔係好想，當我地大約1點鐘黎到個鎮到時，佢地就想停係個鎮到住一日，除左因為俾腳休息下之後，訂婚個兩位想係到食返餐正常晚餐，仲想我同佢地一齊慶祝一下。

咁其實我都想同佢地一齊食，但1點就停，中間空勁多時間無野做，再加上佢地係個鎮到租房，但我唔知邊到可以露營，令我唔太想停係個鎮到。

最後決定，同佢地食完晚餐後，行多兩個鐘，離開個鎮到係野外揾露營地方，順便之後可以自己一個人行返

TMB標記

真係好鐘意佢地隻角

食完晚餐，再借佢地間房嘅浴室沖個涼(4-5日無沖)，大約晚黑9點出發，但因為太陽9點先落山，所以都仲係幾光

最後起升多大約400米，11點左右先瞓

係間山屋外面露營

直升機來回運野上落山

變返自己一個人行，即刻行快好多

今日個行程有兩條路選擇，一條易一條難，易嘅就係係2000米海拔行，只能睇到山嘅一邊，而我就選擇難的支線，係山脊上行，望360度雪山，可惜今日天氣唔太好

LUNCH嘅山屋

決定唔煮，係山屋到食，14歐，幾好食

終於由意大利行到瑞士

好大雪

我枝冰斧

黎到一間未開嘅山屋，難得陽光普照，即刻曬衫

帶埋BB黎踩車

無咩人睇....拿拿聲UPLOAD完佢算....

其實大家睇相可能都有同樣感覺，就係頭幾日啲景係好靚，但行到第四日開始，就會覺得啲景一路都係差唔多，無咩驚喜，所以我影嘅相都愈來愈少

上面我都有提過，最後我無行晒全程，其中一個原因就係，我係尾二個日，選擇行一條比較難嘅支線，結果爬升1200米不特止，啲路仲要超難行，好多位已經要用手去幫先上到，攰到仆街，而且上到頂，都唔覺得啲景特別靚，所以幾失望，有啲唔想繼續行

條路大約係咁

有人睇，我諗緊遲下結完婚試下豪華行山渡蜜月

咁話說行完個大上坡之後，其實先係下午2點左右，我就KEEP住行啦，打算追返頭幾日行得慢嘅進度，差唔多行到6點，接近法國瑞士邊境時，前面出現個雪坡，而且都幾斜下，大約55度至60度，我可以順住啲雪落去，穿過無雪嘅地方先再上返去，但我覺得應該試下直接穿過去先。

因為始終有啲風險，所以過去之前我就將我啲相機同前置包放返入大背嚢到，唔想如果滑落時會撞到，我再將冰斧拎係手再過去。

最後行成點，睇片啦

無錯，我真係滑左落去，差唔多有15米高，差3至4米就到石堆，如果唔係有冰斧，我根本停唔到落黎.....

風景好靚好想去，難度同香港啲山比難幾多

跣落去嗰下聽住樓主掙扎我都緊張埋一份

其實風格唔同，香港好多都係行樓梯，外國嘅山「野」好多，所以技術要求多啲，但行多一兩次就OK，唔會話應付唔到

體能方面，只要你知道下個住宿係邊，仲差幾耐，慢慢行就得，唔會有人行到半路就攰死

個腦入面係不斷大叫「停呀停呀停呀停呀停呀！」

但把口已經只可以大叫

如果覺得行山啲風景全部都一樣嘅話
可以行尼泊爾 Everest base camp trek
日日睇嘅都唔同
有森林 有河流 有冰川 有8000米大山 有乜植物都無嘅碎石路

巴打d相影得好靚wor

劉明

行過ABC，都好正

Strong post留名，睇到跌落山段片我都嗑埋一份

之前部action cam為左慳電，一般影幾十秒就停，on and off咁拍，但個個雪坡因為真係唔知會唔會有突發，所以keep住錄，由開始到滑落，都拍左16分鐘。。。

好勁！

一個人未行過可以點開始

《TMB準備Q&A》

相比起四千多公里長的PCT，準備環白朗峰步道(Tour du Mont Blanc, TMB)可說是簡單得多，「容錯度」也較高，就是說準備上有什麼出錯也好，要挽救還不會太難，所以我在前往法國前，並沒有太用心找資料，只是打算到步後買Guidebook就起步，雖然最後有點出錯，但也不太影響行程。

話雖如此，沒有人想在行程期間遇到大問題，所以我就整理一下TMB最常遇到的問題吧：

1)我應該在哪裡起步？

TMB和PCT最大的分別，就是它是一個環狀步道，不像世界上很多單向步道，有明確的終點和起點，就是說，你可以在TMB上任何一個小鎮作為起點起步。除了最熱門法國的Les Houches外，還有意大利的Courmayeur、瑞士的Champex和Trient等。

如果大家是直接從香港坐飛機去歐洲的話，建議飛到日內瓦，再坐巴士到沙木尼Chamonix，那邊有免費巴士可以坐到Les Houches起步，在完成全程後，可以在登山聖地沙木尼掃貨。

2)那個月分最適合？

七月至九月，我在六月初去走，以為早一個月不會差太遠，但天氣不太穩定，海拔高於2000米的地區會有積雪，沿路的山屋不一定已經營業，就算是鎮上的商店很多也是關門的。打算八月底九月初前往的朋友，緊記要查一下UTMB的舉辦日期，UTMB舉辦期間全數住宿將會爆滿，應盡量避免這段時間過去。

3)順時針走還是逆時針走？

由於很多年前第一本TMB Guidebook以逆時針作行走路線，令現時大部分人都以逆時針來徒步，很難去比較那一種比較容易，但由於走順時針的人比較少，所以當你順時針走時，會比較容易得到前方的資訊，你會不斷遇到走逆時針的徒步者，但聊天過後就會說再見，組隊一起走的機會比較小。

要注意的是，如果你決定以順時針走TMB，同時又決定以Les Houches為起點，那你第一天一起步就需要馬上爬升1500米，在身體未適應前比較困難，所以可以以其他小鎮為起點，讓身體有較多時間去適應。

4)TMB有什麼風景？

以歐洲最高峰白朗峰為首的阿爾卑斯山脈會在你眼前，除了終年積雪的山頂外，夏季還會花開遍地，歐陸風情的小鎮，和清澈的溪流。

5)住宿？補給？食物？

在歐洲徒步，其中一點和美國很不一樣的，就是補給容易。歐洲道路發達，小鎮與小鎮之間也不算相距太遠，再加上山屋文化，所以你可以很簡單地找到住宿和補給點(旺季時)，每天吃好住好，但旺季時最好先訂好住宿，以免旺季時爆滿。

6)TMB需要走多少天？

約170公里的TMB，長度反映不了他的實際難度，如果以Guidebook的畫分的話，TMB有11段，一天走一段就是11天，每天走大約4至6小時，如果有一定登山經驗的徒步者，一天可以走一個半甚至兩段，所以平均完成日數是8天左右。如果時間不夠，大家可以選擇坐巴士跳過一些比較沒那麼吸引的路段，但淡季時巴士較少，需要事前了解巴士的時間表。

7)貨幣和物價？

法國和意大利都是使用歐元，但瑞士則使用法朗，歐元和瑞士法朗的匯價大約是1兌1.1，你可以在TMB的瑞士段使用歐元，不過匯價會變成1兌1，不太化算，但如果你本身在瑞士逗留日數不多的話，帶歐元和信用卡就足夠。

物價方面，法國和瑞士物價差不多，山屋一個床位20歐，早餐10歐，午餐和晚餐約20歐，意大利則比較便宜，午餐晚餐大約只是15歐。

8)主線和支線？

其實TMB有不少支線讓大家選擇，走支線並不代表你不是走在TMB上，支線一般比主線短，但有可能需要直接翻過一些山口，難度較高，但風景也更開闊，如以逆時針第5段來看，主線是在海拔2000米的山腰看左邊的群山，而支線(其實這支線在2006年前才是主線，但因難度較大而改成支線)則爬升到2500米的山脊，回報就是360度的群山。

神

謝謝你

strong post leave name
爸打好好彩，係一個好好嘅experience呀！
睇完即刻多咗一項野喺我嘅bucket list！

Lm

如果你無話一定要行晒全程的話，可以坐巴士skip一部分，大約五六日就夠

好勁 巴打有野想請教下你

我想問八月去瑞士行山要唔要用雪爪？Plan緊行少女峰山腳同Zermatt嗰頭，但唔知道如果上到去有少少積雪就咁着普通行山鞋得唔得

買唔買到瑞士山區肺

你上到海拔幾高?如果3000以下我唸都唔會有太大雪

俾你參考下，我今次6月初去，2000米以上開始有雪

行耐少少自己變左瑞士山區肺

當我過完一個又一個嘅雪坡，終於黎到瑞士同法國嘅邊境時，先發現個到個間山屋無開！本來唸住係到過夜，宜家要迫自己繼續行，因為個個位勁大風而且一啲水都無。

個一刻真係幾氣餒，今日先係爬升左1200米上到頂，再落返1000米，正常人會係到休息，但我又繼續行多幾個鐘，但又遇到雪坡，九死一生完黎到山屋，先發現無開，個下真係SAD到爆，最後決定落山，係個小鎮到瞓一晚後，坐巴士先沙木尼，結束今次行山之旅...

點解唔行埋最後一日半行程？因為我覺得啲景已經俾我睇到七七八八，依樣就係環狀線路嘅缺點，因為全程其實都只係圍住白朗峰轉左個圈。

我今次黎TMB最主要目的，係打算係2018年暑假搞海外登山團，所以今年自己要先黎行一次，熟習係個環境先，對於曾經行過4千幾公里以上山嘅我黎講，今次行唔行晒170公里，其實無咩特別意義。

行完TMB之後，我係沙木尼休息左一日，再返去日內瓦，坐飛機去冰島，行冰島每一條世界級行山路線Laugavegur Trail，我遲少少會再開POST同大家分享！

FB PAGE:

都係到宣傳下自己專搞海外行山團間公司，黎緊10月21日會搞尼泊爾ABC團，有興趣可以黎下面個網址到睇下:

其實點解我想搞海外行山團？因為當我係外國行山時，先唔好講西方人，亞洲人見過韓國日本，台灣大陸，但香港人真係好少，其實香港人好鐘意行山，但可能因為香港啲山實在太方便，坐個巴士就到，大部分行一日就行完，所以唔習慣行外國要過夜嘅山，但其實不論係今次TMB嘅白朗峰，定尼泊爾嘅8000米大山，都係真係世界級，香港點都及唔上，所以我想推廣依樣野。

好多人總係覺得，海外路線一定比香港難，所以唔敢去，其實唔一定，仲記得3年半前我第一次去ABC前，我無做運動習慣，無行山習慣，而且唔請背夫嚮導，一樣行得完(雖然超辛苦)，所以我搞嘅團一般難度比較低，最重要係唔需要自己孭野，好食好住，想俾香港人知道，唔一定難先叫靚，等多啲香港人，有出團行山嘅習慣。

冰斧果段

帶住嘅大機行山

推

唔係潑你冷水
但你公司個ABC trek同尼泊爾旅行社比好似有少少貴
即使計埋直航機

因為無太多參考，所以宜家都係試緊水温，之後會再檢討

btw多謝巴打意見

唔該哂

我行嘅嗰幾段路都應該係around海拔2000-3000，咁睇來我應該唔使用雪爪？（少女峰嗰程我係由kleine scheidegg行去wengen，成程2000以下；Zermatt嗰程就係由rotenboden行去riffelberg，由2800落去2576）

巴打會唔會有機行過呢幾段？

唔太熟個頭

正如我上面所講，我今次去行主要係為左探路，如果唔打算之後開團嘅路線，我就未必會去行，因為資金有限

好正啊 你搞到我都想去一次

留名睇相

用邊款越野跑鞋

Merrell

唔該
其實個邊英文溝通得唔得

其實都ok，就算唔太明都解決得到

點解會無人睇！推番上黎

多謝支持，但其實遊記已經完左

再係到分享多條片，係將今次行程剪埋一齊

想問下冰斧係去到買定帶過去？
可以上機？

帶過去，寄倉